\input{template/template_math.tex}

\begin{document}
\maketitle{Prof. Ronny Freier, Ph. D}{Aufgabe - Gleichungssysteme 2}

\section{Gleichungssysteme}{
  Gegeben sind folgende 3 Lösungsvektoren.
  \begin{flalign*}
    a =
    \begin{pmatrix}
        -1 \\
        -4 \\
        3
    \end{pmatrix}
    \qquad
    b =
    \begin{pmatrix}
      2 \\
      2 \\
      0,5
    \end{pmatrix}
    \qquad
    c =
    \begin{pmatrix}
      3 \\
      2 \\
      1
    \end{pmatrix}
  \end{flalign*}
  Bestimmen Sie, welcher Lösungsvektor zu welchem der folgenden Gleichungssyteme gehört! Notieren Sie kurz ihre Berechnung.
  \vspace{12pt} \\
  \begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}[a), leftmargin=1.4em]
    \item{
      \begin{tabular}{p{1.3cm}l}
        \textbf{\RN{1}.} & $ \boldsymbol{-x_1 + x_2 + x_3 = 0} $
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{1.3cm}l}
        \textbf{\RN{2}.} & $ \boldsymbol{x_1 - 3x_2 - 2x_3 = 5} $
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{1.3cm}l}
        \textbf{\RN{3}.} & $ \boldsymbol{5x_1 + x_2 + 4x_3 = 3} $
      \end{tabular} \vspace{12pt} \\
      \underline{Lösung:} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2cm}l}
        $\RN{4}(\RN{1} + \RN{2})$. & $ -2x_2 - x_3 = 5 $
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2cm}l}
        $\RN{5} (5 \cdot \RN{1} + \RN{3})$. & $ 6x_2 + 9x_3 = 3 $
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2cm}l}
        $3 \cdot \RN{4} + \RN{5}$. & $ 6x_3 = 18 \quad |:6 $
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2cm}l}
        & $x_3 = 3$
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2cm}l}
        $x_3 \text{ in } \RN{4}$. & $-2x_2 - 3 = 5 \quad |+3$
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2cm}l}
        & $ -2x_2 = 8 \quad |:(-2)$
      \end{tabular} \vspace{6pt}\\
      \begin{tabular}{p{2cm}l}
        & $ x_2 = -4$
      \end{tabular} \vspace{6pt}\\
      \begin{tabular}{p{2cm}l}
        $x_2,x_3 \text{ in } \RN{1}$. & $ -x_1 - 4 + 3 = 0$
      \end{tabular} \vspace{6pt}\\
      \begin{tabular}{p{2cm}l}
        & $ -x_1 -1 = 0 \quad |+1$
      \end{tabular} \vspace{6pt}\\
      \begin{tabular}{p{2cm}l}
        & $ -x_1 = 1 \quad | \cdot (-1)$
      \end{tabular} \\
      \begin{tabular}{p{2cm}l}
        & $ x_1 = -1 $
      \end{tabular} \vspace{6pt}\\
      \begin{flalign*}
        & \text{Lösungsvektor: }
        \begin{pmatrix}
          -1 \\
          -4 \\
          3
        \end{pmatrix}
        \quad \Rightarrow a &
      \end{flalign*}
    }
    \item{
      \begin{tabular}{p{1.3cm}l}
        \textbf{\RN{1}.} & $ \boldsymbol{2z_1 + z_2 -3z_3 = 5} $
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{1.3cm}l}
        \textbf{\RN{2}.} & $ \boldsymbol{3z_1 - 2z_2 + z_3 = 6} $
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{1.3cm}l}
        \textbf{\RN{3}.} & $ \boldsymbol{4z_1 + 3z_2 - 2z_3 = 16} $
      \end{tabular} \vspace{12pt} \\
      \underline{Lösung:}
      \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2.2cm}l}
        $\RN{4}(2 \cdot \RN{1} - \RN{3})$. & $ -z_2 - 4z_3 = -6 $
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2.2cm}l}
        $\RN{5}(3 \cdot \RN{1}-2 \cdot \RN{2})$. & $ 7z_2 - 11z_3 = 3 $
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2.2cm}l}
        $7 \cdot \RN{4} + \RN{5}$. & $ 7z_2 - 11z_3 = 3 $
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2.2cm}l}
        & $z_3 = 1$
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2.2cm}l}
        $z_3 \text{ in } \RN{4}$. & $ -z_2 -4 = -6 \quad |+4 $
      \end{tabular} \vspace{6pt}\\
      \begin{tabular}{p{2.2cm}l}
        & $ -z_2 = -2 \quad |:(-1) $
      \end{tabular} \vspace{6pt}\\
      \begin{tabular}{p{2.2cm}l}
        & $ z_2 = 2 $
      \end{tabular} \vspace{6pt}\\
      \begin{tabular}{p{2.2cm}l}
        $z_2,z_3 \text{ in } \RN{1}$. & $ 2z_1 + 2 - 3 = 5 $
      \end{tabular} \vspace{6pt}\\
      \begin{tabular}{p{2.2cm}l}
        & $ 2z_1 -1 = 5 \quad | +1$
      \end{tabular} \vspace{6pt}\\
      \begin{tabular}{p{2.2cm}l}
        & $ 2z_1 = 6 \quad | :2 $
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2.2cm}l}
        & $ z_1 = 3 $
      \end{tabular} \\
      \begin{flalign*}
        & \text{Lösungsvektor: }
        \begin{pmatrix}
          3 \\
          2 \\
          1
        \end{pmatrix}
        \quad \Rightarrow c &
      \end{flalign*}
    }
    \item{
      \begin{tabular}{p{1.3cm}l}
        \textbf{\RN{1}.} & $ \boldsymbol{2r_1 - r_2 + 4r_3 = 5} $
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{1.3cm}l}
        \textbf{\RN{2}.} & $ \boldsymbol{5r_1 + 2r_2 - 10r_3 = 7} $
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{1.3cm}l}
        \textbf{\RN{3}.} & $ \boldsymbol{12r_1 - 9r_2 - 8r_3 = 11} $
      \end{tabular} \vspace{12pt} \\
      \underline{Lösung:}
      \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2.2cm}l}
        $\RN{4}(2 \cdot \RN{1} + \RN{2})$. & $9r_1 - 2r_3 = 17$
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2.2cm}l}
        $\RN{5}(-9 \cdot \RN{1} + \RN{3})$. & $-6r_1 - 44r_3 = -34 \quad |:2$
      \end{tabular} \vspace{-6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2.2cm}l}
        & $-3r_1 - 22r_3 = -17$
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2.2cm}l}
        $3 \cdot \RN{5} + \RN{4}$. & $-68r_3 = -34 \quad |:(-68)$
      \end{tabular} \vspace{-6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2.2cm}l}
        & $r_3 = 0,5$
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2.2cm}l}
        $r_3 \text{ in } \RN{4}$. & $9r_1 - 2 \cdot 0,5 = 17$
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2.2cm}l}
        & $9r_1 - 1 = 17 \quad |+1$
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2.2cm}l}
        & $9r_1 = 18 \quad |:9$
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2.2cm}l}
        & $r_1 = 2$
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2.2cm}l}
        $r_1,r_3 \text{ in } \RN{1}$. & $2 \cdot 2 - r_2 + 4 \cdot 0,5 = 5$
      \end{tabular} \vspace{-6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2.2cm}l}
        & $4- r_2 + 2 = 5$
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2.2cm}l}
        & $6 - r_2 = 5 \quad |-6$
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2.2cm}l}
        & $-r_2 = -1 \quad |\cdot(-1)$
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2.2cm}l}
        & $r_2 = 1$
      \end{tabular} \\
      \begin{flalign*}
        & \text{Lösungsvektor: }
        \begin{pmatrix}
          2 \\
          1 \\
          0,5
        \end{pmatrix}
        \quad \Rightarrow b &
      \end{flalign*}
    }
  \end{enumerate}
\end{multicols}
}
\vspace{0.5cm}
\section{Gauß-Algorithmus}{
  Lösen Sie folgendes $(3 \times 3)$-Gleichungssystem über den Gauß-Algorithmus:
  \begin{flalign*}
    \boldsymbol{9x_1 + 5x_2 + 4x_3 = 21} \\
    \boldsymbol{6x_1 + 3x_2 - 5x_3 = 7} \\
    \boldsymbol{3x_1 - 10x_2 + 6x_3 = 35}
  \end{flalign*} \\
  \begin{multicols}{2}
  \begin{center}
    \def\arraystretch{1.5}
    \begin{tabular}{rrr|rr}
      $9$ & $5$ & $4$ & $21$ & $|:9$ \\
      $6$ & $3$ & $-5$ & $7$ & \\
      $3$ & $-10$ & $6$ & $35$ &
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{rrr|rrr}
      $1$ & $\frac{5}{9}$ & $\frac{4}{9}$ & $\frac{7}{3}$ & $|\cdot 6$ & \multirow{2}{*}{$\Big\downarrow -$} \\
      $6$ & $3$ & $-5$ & $7$ & & \\
      $3$ & $-10$ & $6$ & $35$ & &
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{rrr|rrr}
      $1$ & $\frac{5}{9}$ & $\frac{4}{9}$ & $\frac{7}{3}$ & $|\cdot 3$ & \multirow{3}{*}{$\Bigg\downarrow -$} \\
      $0$ & $-\frac{1}{3}$ & $-\frac{23}{3}$ & $-7$ & & \\
      $3$ & $-10$ & $6$ & $35$ & &
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{rrr|rr}
      $1$ & $\frac{5}{9}$ & $\frac{4}{9}$ & $\frac{7}{3}$ & \\
      $0$ & $-\frac{1}{3}$ & $-\frac{23}{3}$ & $-7$ & $|:(-\frac{1}{3})$\\
      $0$ & $-\frac{35}{3}$ & $\frac{14}{3}$ & $28$ &
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{rrr|rrr}
      $1$ & $\frac{5}{9}$ & $\frac{4}{9}$ & $\frac{7}{3}$ & & \multirow{2}{*}{$\Big\uparrow -$}\\
      $0$ & $1$ & $23$ & $21$ & $|\cdot \frac{5}{9}$ & \\
      $0$ & $-\frac{35}{3}$ & $\frac{14}{3}$ & $28$ & &
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{rrr|rrr}
      $1$ & $0$ & $-\frac{37}{3}$ & $-\frac{28}{3}$ & &\\
      $0$ & $1$ & $23$ & $21$ & $|\cdot -\frac{35}{3}$ & \multirow{2}{*}{\Big\downarrow -}\\
      $0$ & $-\frac{35}{3}$ & $\frac{14}{3}$ & $28$ & &
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{rrr|rr}
      $1$ & $0$ & $-\frac{37}{3}$ & $-\frac{28}{3}$ & \\
      $0$ & $1$ & $23$ & $21$ & \\
      $0$ & $0$ & $273$ & $273$ & $|:273$
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{rrr|rrr}
      $1$ & $0$ & $-\frac{37}{3}$ & $-\frac{28}{3}$ & &\\
      $0$ & $1$ & $23$ & $21$ & & \multirow{2}{*}{$\Big\uparrow -$} \\
      $0$ & $0$ & $1$ & $1$ & $|\cdot 23$ &
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{rrr|rrr}
      $1$ & $0$ & $-\frac{37}{3}$ & $-\frac{28}{3}$ & & \multirow{3}{*}{$\Bigg\uparrow -$} \\
      $0$ & $1$ & $0$ & $-2$ & & \\
      $0$ & $0$ & $1$ & $1$ & $|\cdot (-\frac{37}{3})$ &
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{rrr|rr}
      $1$ & $0$ & $0$ & $3$ & $\rightarrow x_1$ \\
      $0$ & $1$ & $0$ & $-2$ & $\rightarrow x_2$\\
      $0$ & $0$ & $1$ & $1$ & $\rightarrow x_3$
    \end{tabular}
  \end{center}
  \noindent\underline{Probe:}
  \begin{flalign*}
    & 9 \cdot 3 + 5 \cdot (-2) + 4 \cdot 1 = 21 \quad \text{w.A.} & \\
    & 6 \cdot 3 + 3 \cdot (-2) - 5 \cdot 1 = 7 \quad \text{w.A.} & \\
    & 3 \cdot 3 - 10 \cdot (-2) + 6 \cdot 1 = 35 \quad \text{w.A.} &
  \end{flalign*}
\end{multicols}
}
\vspace{0.5cm}
\section{Gleichungssystem}{
  Das folgende $(3 \times 3)$-Gleichungssytem hat die Lösung: $x_1 = 4, x_2 = 3, x_3 = 2$. Bestimmen Sie die Parameter $s$ und $t$, sodass das Gleichungssystem korrekt aufgestellt ist: \vspace{0.8cm} \\
  \noindent\makebox[\textwidth][c]{
  \begin{minipage}{6cm}
    \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
      $\boldsymbol{\RN{1}.}$ & $\boldsymbol{t \cdot x_1 + s \cdot x_2 + 3x_3 = 16}$
    \end{tabular} \vspace{-1pt} \\
    \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
      $\boldsymbol{\RN{2}.}$ & $\boldsymbol{s \cdot x_1 + t \cdot x_2 + 2s \cdot x_3 = 19}$
    \end{tabular} \vspace{-1pt} \\
    \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
      $\boldsymbol{\RN{3}.}$ & $\boldsymbol{(2s - t) \cdot x_1 + 4x_2 + x_3 = 26}$
    \end{tabular} \vspace{-1pt}
  \end{minipage}} \\
  \emptyline \\
  \begin{multicols}{2}
  \hspace{-20pt} \underline{Lösung:} \vspace{0.5cm} \\
  $ x_1, x_2, x_3 $ einsetzen \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
      $\RN{1}.$ & $t \cdot 4 + s \cdot 3 + 3 \cdot 2 = 16$
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
    & $4t + 3s + 6 = 16 \quad | -6$
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
    & $4t + 3s = 10$
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
      $\RN{2}.$ & $s \cdot 4 + t \cdot 3 + 2s \cdot 2 = 19$
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
      & $8s + 3t = 19$
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
      $\RN{3}.$ & $(2s -t) \cdot 4 + 4 \cdot 3 + 2 = 26$
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
      & $8s -4t + 14 = 26 \quad | -14$
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
      & $8s -4t = 12 \quad |:4$
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
      & $2s -t = 3$
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    Gleichungssystem aus $\RN{1}$ und $\RN{3}$ mit Gauß-Algorithmus lösen. \vspace{-12pt} \\
    \begin{center}
      \begin{tabular}{rr|rr}
        $4$ & $3$ & $10$ & $|:4$ \\
        $-1$ & $2$ & $3$ &
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{rr|rr}
        $1$ & $0,75$ & $2,5$ & \multirow{2}{*}{$\Big\downarrow +$} \\
        $-1$ & $2$ & $3$ &
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{rr|rr}
        $1$ & $0,75$ & $2,5$ & \\
        $0$ & $2,75$ & $5,5$ & $|:2,75$
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{rr|rrr}
        $1$ & $0,75$ & $2,5$ & & \multirow{2}{*}{$\Big\uparrow -$}\\
        $0$ & $1$ & $2$ & $|\cdot 0,75$
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{rr|r}
        $1$ & $0$ & $1 \rightarrow t$ \\
        $0$ & $1$ & $2 \rightarrow s$
      \end{tabular} \vspace{12pt} \\
  \end{center}
  \vspace{-12pt}
  \underline{Probe:} \vspace{6pt} \\
  \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
    $\RN{1}.$ & $4 \cdot 1 + 3 \cdot 2 = 10 \quad w.A.$
  \end{tabular} \vspace{6pt} \\
  \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
    $\RN{2}.$ & $8 \cdot 2 + 3 \cdot 1 = 19 \quad w.A.$
  \end{tabular} \vspace{6pt} \\
  \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
    $\RN{3}.$ & $2 \cdot 2 - 1 = 3 \quad w.A.$
  \end{tabular} \vspace{6pt}
\end{multicols}
}
\end{document}
